【華春瑩開口中】強颱風「巴威」將直插中韓

中國外交部發言人華春瑩在7月15日豪言，中方不怕美方威脅制裁，更謂「如果美國想興風作浪的話，那就讓暴風雨來得更猛烈些吧」。此話一出，長江的洪災不但持續至今，浙江、福建和廣東3省在短短1個多月，先後遭颱風「黑格比」、強烈熱帶風暴 「米克拉」和颱風「海高斯」吹襲。華春瑩「開口中」的威力未止，強颱風「巴威」明早（27日）將登陸北韓至中國遼寧省邊境一帶，可能是自1949年中共建政以來登陸遼寧最強的風暴。今晚8時，中心風力達時速155公里的巴威逼近至南韓首爾西南方約380公里，香港天文台預料它以時速約38公里北移，橫過黃海。

明早前或最後增強
美國海軍的氣象部門今晨5時指，雖然巴威的外圍螺旋雲帶在過去6小時持續減弱，但其半徑20公里闊的風眼，仍緊緊被眼壁包圍，而且它明早前仍會經過29至30°C的溫暖海面（50米深均高於26°C才能形成風暴），提取能量；其間它途經的上空，各層風向和風速差異（高空垂直風切變）亦不大；風眼頂部散發的氣流也暢順，均有助其維持良好的垂直結構，有利它稍為增強。但因巴威其後會闖進僅25至28°C的海面（逾26°C的海水更不足50米深），並開始被強勁的高空垂直風切變破壞其結構，故明早便開始減弱，後日轉化為溫帶氣旋。

香港天文台昨晚8時評定巴威為中心風力達時速165公里的強颱風，原先預料它今晚加強至時速175公里，明日在北韓首都平壤一帶首次登陸，短暫出海後再在中韓邊境附近登陸，並殺入中國遼寧。惟至今晨2時，由於巴威略為減弱，天文台將其中心風力降至時速155公里，並改料它今晚僅維持現有強度，直接登陸中韓邊境一帶。天文台回覆《蘋果》查詢時表示，預計巴威登陸當地前會減弱，但仍能維持颱風級別，中心風力介乎時速118至149公里。中國氣象台亦認為巴威不會登陸兩次，而是直接登陸中韓邊境附近，屆時強度仍達颱風級別。

或罕見颱風級直襲遼寧 專家剖析2因素
中國氣象局旗下的中國天氣網表示，巴威受惠偏暖的黃海和高壓脊氣流配合，或成為1949年以來罕見登陸遼寧的最強颱風，並為山東半島和東北地區帶來強風雨。該網站的氣象分析師張娟表示，1949年至今只有6股風暴登陸遼寧，當中5個都集中在8月來襲，餘下1個是7月。她解釋，引導風暴沿其邊緣移動的太平洋高壓脊（學術上稱為副熱帶高壓脊），每年8月都會北移，覆蓋日本一帶，但其強度較7月減弱，可能偶爾向東面退縮，如這時恰巧又有風暴靠近，就會被高壓脊西面的偏南風牽引而向北走。

但即使風暴成功被太平洋高壓脊牽引而向北走，亦不容易維持颱風級或以上的強度登陸遼寧。一來，高壓脊的形態很難完美配合颱風直襲遼寧的路徑，通常颱風移至黃海後，就會移至高壓脊的西北面，受其偏西氣流牽引轉向東移，奔向朝鮮半島，難以登陸遼寧，或被高壓脊西南面的氣流牽引而轉向西移，登陸山東；二來，黃海北部的海溫一向偏低，也並不利經過的風暴維持颱風或以上級別的強度。根據中共紀錄，歷來只有1964年的風暴「海倫」能直接登陸遼寧，其餘都是第二、三次才登陸該省。

颱風襲華東北部 更易致災
氣象專家又指，北上登陸中國東北部的颱風更易致災，除因當地人防颱風經驗不足，亦因北上的颱風容易遇到冷空氣南下，激發罕見的豪雨。例如2019年8月登陸中國浙江的超強颱風「利奇馬」，山東、河北、遼寧、吉林、黑龍江等省份都強風暴雨，釀成57人死亡、1,402萬人受災。專家認為，遼寧東部的山洪和地質災害風險高；遼河下游支流和鴨綠江支流的洪水風險亦較高；大風還可吹毀農作物和務農設施，呼籲當地人要及早防範巴威逼近。

翻查資料，強颱風巴威的預測路徑，與1985年8月的熱帶氣旋「李宜」（Lee）、2011年8月的「梅花」、2012年8月的「布拉萬」以及2019年9月的「玲玲」很相似，都是沿黃海北上，直奔中國東北部。其中李宜、梅花和布拉萬，均以強烈熱帶風暴級別登陸朝鮮西北部，再減弱至熱帶風暴級別移入中國東北部。玲玲則以颱風級別登陸朝鮮，同樣減弱至熱帶風暴級別移入吉林。

雖然4股風暴僅以熱帶風暴級別吹襲中國東北部，但帶來的雨量卻不能小覷。其中玲玲令當地普遍落大至暴雨，部分地區更有大暴雨。例如吉林九台單日雨量高達101毫米，鄰省的遼寧桓仁也多達101.8毫米，均創當地歷來9月新高。梅花同樣為遼寧和吉林東部等地帶來大至暴雨，局部地區更有大暴雨；布拉萬亦為中國東北部份地區帶來100至200毫米雨量。

沒事兒

講定先
隻眼好靚呀

係咪佢地軍演嘅一部份黎，試緊氣像武器
留名睇啲軍艦收皮

美國果個仲大鑊

超級武器

雷電風暴ready